\chapter{Motivação}

Os sistemas de busca atuais evoluíram rapidamente desde suas primeiras versões, e hoje se tornaram parte fundamental do dia-a-dia de grande parte da população. Em alguns casos chega a ser difícil se imaginar navegando na internet sem utilizar algum sistema de busca. Pode-se citar como exemplo destes sistemas: Google.com \texttrademark, Yahoo.com \texttrademark \ ou Live Search \texttrademark.

Porém tais sistemas de busca em geral baseiam-se sobre os mesmos princípios e métodos de busca, em sua maioria se aplicando a documentos de texto. Mesmo alguns sistemas que, por exemplo, efetuam buscas por imagens continuam em sua essência baseando-se nos mesmos princípios, já que se apóiam na categorização textual destas imagens.

A popularização destes sistemas de busca mostrou as possibilidades de expansão e a importância que tais sistemas podem adquirir no cotidiano das pessoas. Além disso, suas limitações de contexto (restrição a textos apenas) imediatamente levantam a necessidade de novas técnicas com o fim de ampliar os domínios de aplicação destes sistemas.

Um dos domínios de extrema importância com relação a tal tema é o domínio de áudio, devido a fatores como sua popularidade no meio virtual, quantidade de conteúdo disponível, facilidade de produção de conteúdo, etc. Músicas em formatos digitais, tais como MP3, MIDI, WAV, etc, podem ser facilmente encontradas na internet e já se tornaram parte do cotidiano de grande parte da população. Além disso, a capacidade de reproduzir tais formatos torna-se cada vez mais um padrão nos aparelhos eletrônicos de áudio. Paralelamente aos conteúdos de áudio digitais, podem-se citar ainda conteúdos de áudio-visual, que recentemente adquiriram grande popularidade e, analogamente aos conteúdos de áudio, estão cada vez mais se tornando parte importante do ambiente virtual.

Apesar desta popularidade e importância de conteúdos multimídia, há uma deficiência em métodos de busca para lidar com tais conteúdos. Os métodos de busca tradicionais seriam capazes apenas de encontrar trechos idênticos em arquivos multimídia. Fato que inviabiliza a criação de sistemas capazes de lidar com incertezas ou variações nos dados de entrada das buscas, analogamente ao que sistemas de busca textuais realizam atualmente.

Ambos os domínios, áudio e áudio-visual, poderiam ser beneficiados por um sistema de buscas sobre áudio capaz de lidar com incertezas e variações nos dados de entrada. Um caso típico, e extremamente frequente, é o caso onde um indivíduo é capaz de reproduzir apenas um trecho de uma música e deseja encontrar a mesma. A reprodução deste trecho pelo indivíduo está inerentemente sujeita a variações de diversas ordens com relação à música original. O indivíduo pode reproduzir a música com divergências na frequência, ou no jargão musical, fora do tom, pode divergir com relação ao tempo, ou pode ainda cometer erros com relação às próprias notas musicas, por exemplo, esquecendo uma nota ou inserindo uma nota inexistente. Este caso pode manifestar-se a partir de diversas situações do cotidiano, como ao tentar encontrar uma música ouvida em um filme, um programa de TV, uma rádio, etc.

Este tipo de problema é extremamente difícil para um indivíduo comum devido à falta de ferramentas que possam auxiliar tal busca, já que a grande quantidade de músicas existentes torna inviável uma varredura completa dos repositórios existentes, ou seja, ouvir todas as músicas, uma a uma. Além disso, as formas mais comuns de organização de repositórios musicais recaem sobre estilos musicais e nomes, o que não é o suficiente para endereçar, ou ajudar no problema apresentado, já que, em geral, tais informações não são suficientes para encontrar a música buscada.

Atualmente, a forma mais comum de tentar encontrar uma solução para tal problema é utilizando-se a ajuda de um especialista, que em alguns casos, é capaz de identificar o trecho reproduzido. O problema imediato com tal abordagem é o fato da mesma não ser escalável e de difícil acesso. Além de enfrentar limitações impostas pela própria natureza do especialista, como dificuldade de lidar com grandes quantidades de músicas, diversidades de estilo, etc.

Estes fatos demonstram a demanda por uma ferramenta que possa auxiliar tal tipo de busca, ou seja, uma ferramenta que seja capaz de identificar uma música, ou conteúdo de áudio, que o usuário esteja buscando, utilizando para isso apenas um trecho reproduzido pelo próprio usuário. Tal ferramenta seria análoga aos sistemas de busca correntes, porém aplicado ao domínio de áudio.