\chapter{Objetivo}

Através deste projeto deseja-se abordar uma questão extremamente ampla, que é a busca sobre conteúdos de áudio, porém, por ser um tema vasto, uma redução de escopo para os fins deste projeto se faz necessária. Assim decidiu-se por focar-se nos pontos de maior relevância para o problema.

Um dos pontos que estabelece a maior barreira para a construção de um sistema como o vislumbrado é a dificuldade de comparação entre dois conteúdos de áudio. Esta comparação não é bem definida, assim não há uma forma consistente de se estabelecer o conceito de distância entre dois conteúdos de áudio, conceito que por sua vez é fundamental para a utilização dos modelos de busca e indexação existentes.

Assim, pretende-se com este trabalho promover um avanço sobre tal questão de comparação de conteúdos de áudio, e para tanto, serão adotadas técnicas pouco exploradas em tal domínio. O projeto se apoiará sobre dois pilares importantes: a utilização de conceitos do domínio musical e o uso de técnicas adaptativas, ambos aplicados à comparação de conteúdos de áudio.

Diversas técnicas têm sido utilizadas para análise e comparação de sinais de áudio, porém, em sua maioria, tais métodos recaem sobre princípios de processamento de sinais, por serem genéricos e possuírem grande aplicabilidade, tendendo a ignorar conceitos específicos do domínio musical, ou seja, conceitos de notas, tempos, etc. Entretanto, tais princípios podem ser de grande relevância quando se deseja efetuar uma busca por músicas. Assim, com este trabalho, aspira-se a utilização de tais conceitos dentro do contexto de comparação de conteúdos de áudio, com o fim de obter melhores resultados.

Paralelamente a isto, deseja-se utilizar técnicas adaptativas no esforço de se obter um método de comparação entre trechos de áudio. A idéia é criar um autômato adaptativo baseado em um trecho de áudio, e assim, um segundo trecho de áudio que submetido a este autômato geraria uma saída que conteria uma indicação da distância entre os dois trechos. Esta distância, reconhecida pelo autômato, entre dois trechos de áudio poderia servir como base de entrada para outros algoritmos tradicionais de ranking.
Da junção destes conceitos e ferramentas espera-se criar um sistema capaz de receber um trecho de áudio de um usuário e identificar dentro de um repositório limitado qual música se corresponde ao trecho reproduzido pelo usuário.
