\chapter{Resenha bibliográfica}

Na presente seção serão apresentados as diversas técnicas nas quais este trabalho se fundamenta. Além de uma visão geral dos aspectos fundamentais de cada assunto, são dadas referências para material detalhado para o completo entendimento destes.

\section{Processamento de sinais}
\subsection{Transformada rápida de Fourier}

\section{Método dos mínimos quadrados}

O método dos mínimos quadrados é uma técnica matemática de otimização que surgiu no início do século XIX, porém amplamente utilizada até os dias atuais. Este método permite encontrar os parâmetros para uma função modelo $f$ de forma a melhor aproximar uma relação entre grandezas. Esta relação é usualmente dada por um conjunto de pares ordenados $(x_i,y_i)$. Neste caso, se imaginarmos que $f(x_i) \approx y_i$, deseja-se ajustar seus parâmetros de modo a minimizar a soma dos quadrados dos erros: $$S = \sum_{i=1}^n (y_i - f(x_i))^2$$

A teoria mostra que para o caso em que a função modelo $f$ é linear com relação aos seus parâmetros, a solução para o problema é única e ocorre quando as derivadas parciais do erro quadrático com relação a cada parâmetro é zero. Estas equações resultam em um sistema linear possível e determinado, de forma que a solução pode ser facilmente obtida utilizando os métodos numéricos de resolução de sistemas lineares.

Para um aprofundamento sobre o método dos mínimos quadrados ou sobre métodos de resolução de sistemas lineares, consulte a eferência ~\ref{calculoNumerico}.

\section{Tecnologia adaptativa}

~\ref{roteiroLTA}
~\ref{Neto94}
Adaptatividade é um conceito 
Laboratório de Linguagens e Técnicas Adaptativas

Uso de dispositivos adaptativos. Formalismos computacionais com capacidade de auto-reconfiguração dinâmica (em execução).

linguagens formais e autômatos, complexidade computacional, modelos de computação, paradigmas de programação sintaxe e semântica formal, máquinas virtuais, ambientes de execução.


A maior vantagem dos dispositivos adaptativos é a sua facilidade de uso, sua relativa simplicidade e o fato de ser muito rara a necessidade de existir uma descrição completamente especificada do comportamento do dispositivo para que ele possa ser utilizado. Em lugar disso, sua operação pode ser descrita de forma incremental, e seu comportamento, programado para se alterar dinamicamente em resposta aos estímulos de entrada recebidos. Adicionalmente, como o conjunto de regras que definem o seu comportamento também se altera ao longo da sua operação, pode-se dizer que o próprio dispositivo adaptativo implementa de alguma forma a representação do conhecimento adquirido através de sua seqüência recebida de estímulos de entrada.
