\chapter*{Introdução}

Sistemas de busca de texto já se tornaram parte do cotidiano das pessoas ao redor do mundo, evoluíram desde protótipos desenvolvidos em laboratórios de universidades até se tornarem enormes e complexos sistemas comerciais. Apesar disso, estes sistemas ainda se apóiam fortemente sobre algoritmos de comparação de doscumentos, que procuram avaliar o grau de similaridade entre dois documentos dados.

Com a popularização cada vez maior de conteúdos de multimídia, surge o interesse por extender a idéia de sistemas de busca para esta área de informação. Dentre a vastidão de pesquisas que abordam o tema, um tema de grande interesse é a busca de conteúdos de áudio baseados em conteúdo. Este trabalho aborda tal tema, se focando em especial em um método de comparação de conteúdos de áudio, baseado em técnicas adaptativas. O método de comparação desenvolvido termina por servir de base para a implantação de um protótipo de um sistema de busca, envolvendo captura de áudio, identificação de notas, comparação e busca. 

Em suma, o protótipo desenvolvido se propõem a identificar uma música reproduzida por um usuário através de um assobio. Após o detalhamento do protótipo, testes com o sistema são apresentados, assim como seus resultados, a fim de permitir uma avaliação inicial do método desenvolvido.

Por fim, uma análise do trabalho é desenvolvida, apontando seus pontos de melhoria, contribuições, extensões e trabalhos futuros. Assim, espera-se poder contribuir com esta crescente área de pesquisa que é a recuperação de informação em conteúdos multímidia, a partir da utilização de uma técnica adaptativa, e ao mesmo tempo, pretende-se poder contribuir também com o estudo da adaptatividade, com esta interessante aplicação do conceito.