\chapter{Motivação}

Os sistemas de busca atuais evoluíram rapidamente desde suas primeiras versões, e hoje se tornaram parte fundamental do cotidiano de grande parte da população. Para muitos profissionais é difícil imaginar um dia de trabalho em que não se utilize algum mecanismo de busca. Pode-se citar como exemplo destes sistemas: Google.com \texttrademark, Yahoo.com \texttrademark \ ou Live Search \texttrademark.

Porém tais sistemas de busca em geral baseiam-se sobre os mesmos princípios e métodos de busca, em sua maioria aplicados ao domínio textual. Mesmo alguns sistemas que, por exemplo, efetuam buscas por imagens ou vídeos continuam em sua essência baseando-se nos mesmos princípios, já que se apóiam na categorização textual do conteúdo.

A popularização destes sistemas de busca mostrou as possibilidades de expansão e a importância que estes podem adquirir no cotidiano pessoal e profissional das pessoas. Porém suas limitações de contexto (restrição a textos apenas) imediatamente levantam a necessidade de novas técnicas com o fim de ampliar os domínios de aplicação destes sistemas.

Um dos domínios de extrema importância com relação a tal tema é o domínio de áudio, devido a fatores como sua popularidade no meio virtual, quantidade de conteúdo disponível, facilidade de produção de conteúdo, etc. Músicas em formatos digitais, tais como MP3, MIDI, WAV, etc, podem ser facilmente encontradas na internet e já se tornaram parte do cotidiano de grande parte da população. Além disso, a capacidade de reproduzir tais formatos torna-se cada vez mais um padrão nos aparelhos eletrônicos de áudio. Paralelamente aos conteúdos de áudio digitais, podem-se citar ainda conteúdos de áudio-visual, que recentemente adquiriram grande popularidade e, analogamente aos conteúdos de áudio, estão cada vez mais se tornando parte importante do ambiente virtual.

Uma situação típica e extremamente frequente, é aquela na qual um indivíduo é capaz de reproduzir apenas um trecho da melodia de uma música que deseja encontrar. Tal reprodução está inerentemente sujeita a variações de diversas naturezas com relação à melodia original. O indivíduo pode reproduzir a melodia com divergências na altura (frequência fundamental de vibração) ou duração das notas musicais, ou pode ainda cometer erros com relação a própria melodia, como por exemplo, esquecendo uma nota ou inserindo uma nota inexistente. Este caso pode manifestar-se a partir de diversas situações do cotidiano, como ao tentar encontrar uma música ouvida em um filme, um programa de televisão ou rádio, etc.

Este tipo de problema é extremamente difícil para um indivíduo comum devido à falta de ferramentas que possam auxiliar tal busca, já que a grande quantidade de músicas existentes torna inviável uma varredura completa dos repositórios existentes, ou seja, ouvir todas as músicas, uma a uma. Além disso, as formas mais comuns de organização de repositórios musicais recaem sobre estilos musicais e nomes, o que não é o suficiente para endereçar, ou ajudar no problema apresentado, já que, em geral, tais informações não são suficientes para encontrar uma música a partir de um trecho de uma de suas melodias.

Atualmente, a forma mais comum de tentar encontrar uma solução para tal problema é utilizando-se a ajuda de um especialista (um vendendor de discos, por exemplo), que em alguns casos, é capaz de identificar o trecho reproduzido. O problema imediato com tal abordagem é o fato da mesma não ser escalável e de difícil utilização, além de enfrentar limitações impostas pela própria natureza do especialista, como dificuldade de lidar com grandes quantidades de músicas, diversidades de estilo, etc.

Assim, apesar da grande relevância de conteúdos multimídia e dos incontáveis esforços de pesquisa na área, diversas questões ainda permacenem em aberto. Poucos são os mecanismos de busca já em estágio maduro capazes de lidar com tais conteúdos. Dentre tais questões em aberto, uma de extrema relevância é a similaridade entre conteúdos de áudio. Onde, apesar das diversas técnicas já utilizadas, dificuldades no estabelecimento do significado da similaridade entre dois conteúdos ainda permanece. Além disso, o estabelecimento de um algoritmo de similaridade eficaz serve como um dos pilares para um bom sistema de busca, já que diversos métodos de busca se apóiam em tal medida.

Sistemas capazes de identificar músicas automaticamente a partir de uma amostra reduzida também teriam uma grande aplicação na detecção de plágios e usos não autorizados. A fiscalização de uso não autorizado de músicas ou trilhas musicais é particularmente difícil, pois após a sua vinculação dificilmente têm-se um rastro de sua utilização, e a identificação de um plágio é bastante subjetiva. Sistemas de identificação automática seriam capazes de fornecer fortes indícios de ambos os casos. Basta imaginar que um sistema como esse poderia monitorar uma transmissão de rádio ou TV, verificando se há similaridade com um dado conteúdo. Uma alta similaridade poderia dar indício de um uso não autorizado ou um plágio deste conteúdo.

Estes fatos demonstram a demanda por avanços que possam auxiliar tal tipo de busca, ou seja, a necessidade por ferramentas ou algoritmos que permitam o avanço da área de recuperação de informação multimídia. E é justamente neste ponto que este trabalho se encaixa, na tentativa de propor mais uma ferramenta para comparação de conteúdos de áudio, em especial, conteúdos compostos por melodias, ou sequência de notas.
