\chapter{Resenha bibliográfica}

Na presente seção serão apresentados as diversas técnicas nas quais este trabalho se fundamenta. Além de uma visão geral dos aspectos fundamentais de cada assunto, são dadas referências para material detalhado para o completo entendimento destes.

\section{Processamento de sinais}
\subsection{Transformada rápida de Fourier}

\section{Método dos mínimos quadrados}

O método dos mínimos quadrados é uma técnica matemática de otimização que surgiu no início do século XIX, a partir de necessidade relacionadas a geolocalização. Este método permite encontrar os parâmetros para uma função modelo $f$ de forma a melhor aproximar uma relação entre grandezas. Esta relação é usualmente dada por um conjunto de pares ordenados $(x_i,y_i)$. Neste caso, se imaginarmos que $f(x_i) \approx y_i$, deseja-se ajustar seus parâmetros de modo a minimizar a soma dos quadrados dos erros: $$S = \sum_{i=1}^n (y_i - f(x_i))^2$$

A teoria mostra que para o caso em que a função modelo $f$ é linear com relação aos seus parâmetros, a solução para o problema é única e ocorre quando as derivadas parciais do erro quadrático com relação a cada parâmetro é zero. Estas equações resultam em um sistema linear possível e determinado, de forma que a solução pode ser facilmente obtida utilizando os métodos numéricos de resolução de sistemas lineares.

Para um aprofundamento sobre o método dos mínimos quadrados ou sobre métodos de resolução de sistemas lineares, consulte a referência ~\ref{calculoNumerico}.

\section{Adaptatividade}

O conceito de adaptatividade ~\ref{roteiroLTA} está vinculado à característica fundamental que diferencia os assim chamados dispositivos adaptativos dos demais. Um dispositivo adaptativo nada mais é do que um formalismo computacional com capacidade de auto-reconfiguração dinâmica. Como todo formalismo computacional, estes dispositivos tem seu comportamento baseado em um conjunto de regras. A auto-reconfiguração dinâmica significa a possibilidade de estas regras serem modificadas durante a operação do dispositivo.

Na prática, a adaptatividade pode se traduzir de diferentes maneiras. Usualmente, a característica adaptativa é introduzida a dispositivos já definidos, como autômatos finitos, gramáticas, autômatos de pilha, linguagens de programação etc. O que define o comportamento de um autômato finito é o seu conjunto de estados e suas regras de transição de estados. Portanto, um autômato adaptativo ~\ref{Neto94} é como um autômato comum porém a recepção de um símbolo de entrada, além de ocasionar uma transição de estados, opcionalmente pode disparar uma ação adaptativa que irá modificar as regras de transições e o conjunto de estados.

No caso dos autômatos finitos, é simples mostrar que a introdução da adaptatividade torna o dispositivo muito mais poderoso, sob o aspecto de classes de linguagens que o dispositivo é capaz de reconhecer. Porém a teoria nos mostra que os formalismos adaptativos conhecidos até então são equivalentes à máquina de Turing.

Apesar desta equivalência, os dispositivos adaptativos não perdem sua relevância. Isto ocorre pelo fato de existirem muitos mecanismos computacionais cuja descrição completa não é explícita. Nestes casos, torna-se inviável a implementação destes a partir de formalismos estáticos. Por outro lado, uma descrição ``indireta'' e incremental eventualmente pode ser muito mais facilmente concebida, e servir de base para a implementação do mecanismo através de um formalismo adaptativo.
