\chapter{Conceitos}

Este capítulo apresentará a forma como os conceitos presentes no trabalho se interligaram, mostrando o sistema proposto, suas principais características, componentes e funcionalidades.

\section{Sistema}










Componentes da arquitetura:

\begin{enumerate}

\item Equipamento de captura de áudio (ex.: microfone).

\item Digitalizador do sinal. Converte o sinal gerado pelo usuário em um sinal digitalizado,.

\item Sinal digitalizado. Armazena o sinal digitalizado gerado pelo usuário, em um formato WAV. Até este ponto as perdas de informação devido às conversões e transformações são irrelevantes.

\item Conversor. Tem por função converter o sinal digitalizado, para um modelo musical. Este conversor deverá extrair informações musicais relevantes, como notas, tempos, etc.

\item Modelo musical. A saída do conversor será o modelo musical que descreve o sinal gerado pelo usuário. Este modelo musical deve armazenar informações no domínio musical, como notas e tempos.

\item Gerenciador do repositório. Consiste de um operador que alimentará o repositório musical, definindo o espaço de busca.

\item Interface de gerenciamento. Permite a adição ou remoção de músicas no repositório musical, age simplesmente como interface para a indexação.

\item Indexação. Este componente receberá a música adicionada pela interface de gerenciamento e deverá processá-la e prepará-la para ser armazenada ao repositório musical. Essa preparação consiste da extração da cadeia que representa a música e de sua trilha mais relevante.

\item Repositório musical. Armazena os modelos musicais das músicas adicionadas através da interface de gerenciamento.

\item Busca e ranking. Procurará dentro do repositório musical os modelos mais prováveis de terem gerado o sinal de entrada do usuário. Além disso, os modelos escolhidos como conjunto de resposta devem ser comparados de forma a exibir ao usuário uma lista por ordem de relevância, ou seja, a lista deve possuir as entradas mais prováveis de corresponderem à música procurada no seu topo.

\item Adaptação da busca. Alimenta e interfere na comparação utilizada pela busca, mudando as regras utilizadas durante a busca e ranking. Este componente empregará técnicas adaptativas.

\item Supervisão do processo. Tem a função de avaliar as respostas do sistema, avaliando o mesmo, a fim de guiar as alterações.

\item Conjunto mais provável. Resposta do sistema à pesquisa efetuada pelo usuário, com os resultados de melhor desempenho.

\end{enumerate}